\chapter{Notizen}
\label{cha:Notizen}

\section{17. November: Themenbesprechung}
	\begin{itemize}
	\item THEMA: Blind Source Seperation in der elektrischen Impedanztomografie
	\item das selbe, wie ich bereits im Projekt M.Sc. gemacht habe, nur mit anderen Methoden zur Signaltrennung (Herz und Lunge)
	\item Methoden: Principal Component Analysis (kurz: PCA, deutsch: Hauptkomponentenanalyse) und Independent Component Analysis (ICA, deutsch: Unabhängigkeitsanalyse)
		\begin{itemize}
		\item viel in der Literatur zu finden
		\item vllt. Vorverarbeitung der Daten $\rightarrow$ nicht auf Bildebene, sonder auf Rohsignal (Messspannungen)
		\item AGs haben damit schon gearbeitet $\rightarrow$ nachbauen oder verbessern
		\end{itemize}
	\item alles wird mit MATLAB gemacht
	\item bekomme noch Literatur geschickt
	\item CHECK! - Thema nehme ich!
	\end{itemize}

\section{11. Dezember: Themenbesprechung und Formalia}
	\subsection{Aufgabenstellung}
		\begin{itemize}
		\item BSS: Blind Source Separation (PCA/ICA)
		\item Punkt 4 (Synchronisierung) wird in Aufgabenstellung evlt. raus fallen
			\begin{itemize}
			\item Synchronisation $\rightarrow$ zeitliche Auflösung verbessern
			\item zeitlich äquidistant
			\end{itemize}
		\item EIDORS-Software wird zum Einlesen der Messspannungen und zur anschließenden Rekonstruktion der Impedanzverteilung benötigt
		\item Daten stammen wieder vom Schwein und vom EIT-Test-Adapter (vgl. Projekt M.Sc.)
			\begin{itemize}
			\item Schwein: Rohdaten mit Synchronisationssignal (Anfang und Ende)
			\end{itemize}
		\item später: Vergleich der Ergebnisse mit anderen Methoden der Signaltrennung
			\begin{itemize}
			\item theoretisch argumentieren
			\item oder mit meiner vorhergehenden Arbeit (Projekt M.Sc.) vergleichen
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\subsubsection{To do's}
			\begin{enumerate}
			\item Bis morgen Feedback zur Aufgabenstellung geben!
				\begin{itemize}
				\item gern ohne Punkt 4 (Synchronisierung)
				\end{itemize}
			\end{enumerate}
	\subsection{Formalia}
		\begin{itemize}
		\item Zorn anrufen und fragen, wie es mit der Anmeldung läuft
		\item Lisa ist ab Donnerstag im Urlaub bis zum 04. Januar $\rightarrow$ also noch diese Woche anmelden!
		\end{itemize}
		\subsubsection{To do's}
		\begin{enumerate}
		\item Masterarbeit anmelden!
			\begin{itemize}
			\item Zorn reicht eine Anmeldung via Mail aus
			\end{itemize}
		\end{enumerate}

\newpage
\section{26. Februar: Let's get started!}
	\subsection{Fragen an Lisa}
		\paragraph{Literatur}
		\begin{itemize}
		\item 2008
			\begin{enumerate}
			\item Zu 2.2.: In wieweit muss ich den mathematischen Hintergrund verstehen? (Bsp.: Moore–Penrose-Pseudoinverse? Least-squares solution bzw. Euklidische Norm?)
			\end{enumerate}
		\item 2013
			\begin{enumerate}
			\item Was ist Whiten/Whitening?
			\item ICA nicht so richtig verstanden (selbes trifft auf 2020 zu).
			\end{enumerate}
		\item Wie komme ich generell an Paper ran, die nicht kostenlos zur Verfügung stehen oder wo ich auf meine Full-Text-Anfrage keine Antwort erhalte?
		\end{itemize}
		\paragraph{Implementierung der PCA}
		\begin{enumerate}
		\item Was heißt es, einen Filter \glqq vorwärts und rückwärts\grqq anzuwenden?
		\item Wie funktioniert das mit dem Phase-Shift von $s_1$ und $s_2$?
		\end{enumerate}
		
\section{17. März: Bin ich auf dem richtigen Weg?}
	\subsection{Antworten von Lisa}
			\paragraph{Literatur}
		\begin{itemize}
		\item 2008
			\begin{enumerate}
			\item Mathematik sollte grundlegend verstanden worden sein, aber nicht in die Tiefe gehen. 
			\end{enumerate}
		\item 2013
			\begin{enumerate}
			\item Sich eher am Paper von 2020 orientieren. Kriege vielleicht nochmal ein Gespräch mit Kollegen von ihr.
			\end{enumerate}
		\item Illegal, sonst keine Möglichkeit. IEEE hat viel online.
		\end{itemize}
		\paragraph{Implementierung der PCA}
		\begin{enumerate}
		\item Vorwärt- und rückwärts angewandte Filterung macht die Funktion \textit{filtfilt()}.
		\item Phase-Shift sollte mit Funktion \textit{wshift()} richtig implementiert worden sein.
		\end{enumerate}
	\subsection{PCA}
		\begin{itemize}
		\item Filter und Shift sind in Paper von 2008 nicht richtig beschrieben
		\item selber testen, was gut funktioniert
			\begin{itemize}
			\item Idee: erst HP-Filter, um verbleibendes Atemsignal zu entfernen,  dann Wiener-Filter, um Rauschen zu entfernen
			\end{itemize}
		\item PCA als Fkt. bauen und dann in Rekonstruktion einfügen (v\_v = voltages)
		\end{itemize}
	\subsection{ICA}
		\begin{itemize}
		\item Paper von 2020 genauer unter die Lupe nehmen, da 2013 nicht gut beschrieben
		\end{itemize}
	\subsection{Aufgaben}
		\paragraph{PCA}
		\begin{enumerate}
		\item Filter anpassen und Idee testen! \checkmark
		\item Shift anpassen und testen oder einfach weglassen! \checkmark
		\item PCA als Funktion zur Rekonstruktion der Bilder schreiben! \checkmark
		\end{enumerate}
		\paragraph{ICA}
		\begin{enumerate}
		\item Paper von 2020 studieren! \checkmark
		\end{enumerate}

\newpage

\section{23. April: Auswertung der implementierten Methoden}
	\subsection{PCA}
		\begin{itemize}
		\item auch mal ohne Filterung testen und die FFT mit der gefilteren vergleichen
		\item Ergebnisse sehen aber wie typische Kurven für Atmung und Durchblutung auf
		\end{itemize}
	\subsection{ICA}
		\begin{itemize}
		\item Lisa guckt sich nochmal Funktionen an, um zu verstehen, warum da zufällige Prozesse ablaufen
		\end{itemize}
	\subsection{Auswertung der EIT-Bilder}
		\begin{itemize}
		\item Bild mit maximaler Amplitude für alle Pixel darstellen
			\begin{itemize}
			\item Ventilationssignal: Wie verteilt sich die Atmung in der Lunge?
			\item Durchblutungssignal:  Wie verteilt sich die Durchblutung in der Lunge?
				\begin{itemize}
				\item Skalierung der Colormap auf max Lunge und nicht max Herz
				\item evlt. Herz aus Rekonstruktion heraustrennen (siehe ROI) oder nur Pixel berücksichtigen, die (z.B.) 10 \% der max Amplitude hat
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item max. Amplitude der Lunge bzw. des gesamten Bildes und min. Amplitude des gesamten Bildes berechnen
		\item globales Signal für Atmung berechnen und Zeitpunkt bestimmen, wo Signal max und min Amplitude annimmt
			\begin{itemize}
			\item[$\rightarrow$] zwei Bilder zum Zeitpunkt mit max und min Amplitude
			\item Bild plotten mit Differenz aus max-min plotten
			\end{itemize}
		\end{itemize}		 	
	\subsection{Schweine-Daten}
		\begin{itemize}
		\item Konturen aus der Rekonstruktion mit übergeben? (siehe ROI in imdl)
		\item Auswahl der Region
			\begin{itemize}
				\item Pixel mit max Ampl. des Ventilations- und des Durchblutungssignal plotten $\rightarrow$ Pixel wählen
			\end{itemize}
		\item Video der Atmung mit Matlab erstellen, wenn nicht zu auswendig ($\rightarrow$ für Verteidigung?) 
		\end{itemize}
	\subsection{Neue Daten}
		\begin{itemize}
		\item Lisa schickt neuen Datensatz mit blockierter Arterie eines Lungengenflügels
			\begin{itemize}
			\item Region mit wenig Durchblutung müsste zu erkennen sein
			\item[$\rightarrow$] als Kontrolle über die Aussagekräftigkeit der EIT-Bilder bzw. angewandten Methoden
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\subsection{Aufgaben}
		\paragraph{PCA}
		\begin{enumerate}
		\item Ohne Filterung testen!
		\item FFT von bearbeiteten Signalen mit und ohne Filterung vergleichen!
		\end{enumerate}
		\paragraph{Bilder}
		\begin{enumerate}
		\item Bild mit maximaler Amplitude über aller Pixel darstellen! \checkmark
		\item Differenz der Bilder zum Zeitpunkt maximaler und minimaler Amplitude! (max-min) \checkmark
		\end{enumerate}
		\paragraph{Normale Schweine-Daten}
		\begin{enumerate}
		\item Konturen aus Rekonstruktion übergeben!
		\item Auswahl der Pixel für Lunge und Herz untersuchen! \checkmark
		\item Evlt. ein Video für Atmung/Durchblutung? ($\rightarrow$ für Verteidigung?)
		\end{enumerate}
		\paragraph{Neue Daten (blockierte Arterie)}
		\begin{enumerate}
		\item Anschauen und Vergleichen, ob ein Unterschied zu sehen ist! \checkmark
		\end{enumerate}

\newpage
		
\section{29. April: Hinweis zur ICA, Rohdaten und Bildern}
	\subsection{ICA}
		\begin{itemize}
		\item Algorithmus enthält einen initial Guess, der als default auf random gestellt ist
			\begin{itemize}
			\item zur Vermeidung von wiederholten Ausführungen kann dieser angepasst werden
			\end{itemize}
		\item auch an andere Eingangsparameter denken, die zur Verbesserung führen könnten
		\item Kollege konnte Lisa bestätigen, dass ICA und EIT Daten problematischer als die PCA sein können
			\begin{itemize}
			\item ICA funktioniert generell nicht gut, wenn die Amplituden der Signalkomponenten sehr verschieden sind, das Rauschen sehr groß ist oder das Signal zeitlich nicht stabil ist
			\item[$\rightarrow$] Vorfilterung?
			\item Außerdem: Vergleich von Messung mit stabiler und variabler Herzfrequenz anschauen (Vergleich vor/nach einer Apnoe Phase könnte geeignet sein)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\subsection{Verwendete Spannungen in Methoden}
		\begin{itemize}
		\item Alle oder begrenzte Anzahl von Spannungsmessungen an die Funktionen übergeben?
			\begin{itemize}
			\item Theoretisch solltest du so viele unabhängige Messungen brauchen wie unabhängige Quellen enthalten sind
				\begin{itemize}
				\item das heißt nur einen Teil der in v\_v enthaltenen Elemente
				\end{itemize}
			\item z.B. nur diejenigen mit der größten Energie
				\begin{itemize}
				\item ABER: genaue Anzahl (Atmung + Herzschlag + ?) ist hier eher unklar 
				\end{itemize} 
			\item[$\rightarrow$] nochmal anschauen!
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\subsection{Bilder}
		\begin{itemize}
		\item Bilder sehen gut aus
		\item Verfahren mit max-min (Amplitude) auch für Cardiac-Signal machen
			\begin{itemize}
			\item eine positive und eine negative Region sein erwarten
			\item vielleicht ist aber die Darstellung über die Zeit auch intuitiver
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\subsection{Aufgaben}
		\paragraph{ICA}
		\begin{enumerate}
		\item Eingangsparameter untersuchen!
			\begin{enumerate}
			\item inital Guess (random)
			\item sonstige zur mögl. Verbesserung
			\end{enumerate}
		\item Vorfilterung zur Rauschunterdrückung!
		\item Vergleich von Messung mit stabiler und variabler Herzfrequenz!
		\end{enumerate}
		\paragraph{Rohdaten bzw. beachtete Spannungen}
		\begin{enumerate}
		\item Übergebene Spannungen auf ihren Energiegehalt untersuchen und nur die mit \glqq ausreichender\grqq Energie verwenden!
		\end{enumerate}
		\paragraph{Rekonstruktionsbilder}
		\begin{enumerate}
		\item Verfahren mit Bild für Differenz aus max-min-Amplitude auf Durchblutungssignal anwenden! \checkmark
		\end{enumerate}

\newpage

\section{07. Mai: PCA ist das Problem}
	\subsection{Filter}
		\begin{itemize}
		\item wenn Matlab-Funktion nicht funktioniert: designfilt() $\rightarrow$ fdesign
		\item Atmungssignal (und Bild) vergleichen mit reiner Filterung
			\begin{itemize}
			\item PCA vs. Filterung
			\item ICA vs. Filterung
			\item[$\rightarrow$] Bild sollte mit reiner Filterung nicht so gut aussehen
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\subsection{Apnea-Messung und PCA}
		\begin{itemize}
		\item an die PCA nur Signale mit großer Energie (FFT) übergeben
		\item außerdem schauen, dass die Signale nicht doll Phasenverschoben zueinander sind (manuell)
		\item[$\rightarrow$] PCA muss via Inputsignale korrigiert werden, um Bilder eindeutig zu machen
		\item Bsp. Paper 2020: Bild zu Atmung passt nicht zu Bild von Durchblutung (ROI)
		\end{itemize}
	\subsection{ROI}
		\begin{itemize}
		\item Lisa schickt Pig\_Model.mat mit ROI zum übergeben in Darstellung
		\end{itemize}
	\subsection{Arbeit}
		\begin{itemize}
		\item \glqq Methoden so implementiert, wie sich das aus den Publikationen entnehmen lies inklusive der damit einhergehenden Limitierung. Lässt sich also nur bis zum gewissen Maß anpassen.\grqq
		\end{itemize}
	\subsection{Aufgaben}
		\begin{enumerate}
		\item Ventilationssignal und ihre Rekonstruktionsbilder der PCA/ICA mit die der einfachen Filterung (Projektarbeit) vergleichen.
		\item An PCA nur bestimmte Inputmessungen geben.
		\end{enumerate}
		
\newpage

	\section{08. Juni: Ergebnisse}
	\begin{itemize}
	\item nicht nur Durchblutung betrachten
		\begin{itemize}
		\item Ventilation kann als Beweis dienen, dass die Trennung funktioniert
		\end{itemize}
	\item Signale können beplottet und verglichen werden
		\begin{itemize}
		\item Auch die FFTs als Beweis, dass die Trennung funktioniert
		\end{itemize}
	\item PCA: Problem mit Anzahl der übergebenen Messungen darstellen und sagen, dass es nichts bringt, nur die wichtigen Messungen zu übergeben
	\item Bilder für Einzelne Komponenten mit PCA Plotten ($\bar{\boldsymbol{X}}_{C_1}^{\prime\prime}$, $\bar{\boldsymbol{X}}_{C_2}^{\prime\prime}$, $\bar{\boldsymbol{X}}_C^{\prime}$)
	\item Globales Signal
		\begin{itemize}
		\item Ventilation: Ventilation in Phase
		\item Durchblutung: Perfusion nicht in Phase
		\item[$\rightarrow$] ergibt also Sinn
		\end{itemize}
	\item blockierte Arterie
		\begin{itemize}
		\item quantifizieren, also Bereich mit abschnitt
		\item Filterung zeigen
		\item PCA: Perfusion ändert sich im entsprechenden Block
		\end{itemize}	
	\item Methoden
		\begin{itemize}
		\item Anpassungen in der Theorie erwähnen
		\item in Ergebnisse zeigen, was sich dadurch verändert
		\end{itemize}				
	\end{itemize}